\documentclass{article}
\usepackage{packages}

\title{Filtri RC}
\date{02/12/2020}
\author{Debortoli Francesco\\Matteri Antonio}

\begin{document}
    \maketitle 

    \begin{itemize}
        \item \textbf{1.}
            Si è scelto di realizzare un filtro passa-basso. La frequenza di taglio può essere calcolata come
            $f_T=\frac{1}{2\pi RC}$.
            In questo caso sono stati scelti i valori $R=\SI{674\pm 5}{\ohm}$ e $C=\SI{1}{\mu F} \pm10\%$.
            Questi valori restituiscono una frequenza di taglio attesa pari a $f_{\text{T,att}}=\SI{0.24\pm0.02}{kHz}$.
            \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{circuitikz}
                \draw
                (0,0) to[sinusoidal voltage source] (0,2)
                (0,2) to[R, l=$R_{\text{int}}$] (0,4)
                (0,4) to[short,l=$V_{\text{in}}$] (0,5)
                (0,4) to[R, l=$R$] (4,4)
                (4,4) to[short,l=$V_{\text{out}}$] (5,4)
                (4,4) to[C, l=$C$] (4,0)
                (4,0) to (0,0);
                \draw (0,0) to (0,-1) node[ground]{GND};
            \end{circuitikz}
            \caption{Schema del circuito passa-basso}
            \end{figure}

        \item \textbf{2.}
            Si sono effettuati più tentativi per trovare la frequenza $f_{1/2}$, impostando una scala dimezzata sul canale 2 rispetto a quella sull'1
            e regolando la frequenza affinché i due canali mostrassero onde della stessa ampiezza sullo schermo. Così facendo, si è ottenuto come valore
            $f_{1/2}=\SI{401\pm 4}{Hz}$, calcolato come la media dei valori ottenuti con incertezza pari alla semidispersione. Lo sfasamento misurato era
            $\Delta t=\SI{408 \pm 14}{\mu s}$, che convertito in un angolo usando la frequenza di prima è pari a $\Delta \varphi=\SI{0.33\pm 0.01}{\pi rad}$.
            Questo valore è compatibile con quello atteso dalla teoria, cioè $\frac{\pi}3\text{ rad }$. 

            Per quanto riguarda la frequenza di taglio, essa può
            essere ricavata come $f_T=\frac{f_{1/2}}{\sqrt{3}}=\SI{232\pm2}{Hz}$. Impostando questo valore come frequenza (il valore misurato effettivamente era
            $\SI{230.77\pm 0.01}{Hz}$) si ottiene uno sfasamento temporale pari a $\Delta t=\SI{0.53\pm 0.02}{ms}$ che convertito in sfasamento angolare
            (uso la frequenza effettiva rilevata dall'oscilloscopio) è pari a $\Delta \varphi = \SI{0.244\pm 0.009}{\pi rad}$, anch'esso compatibile
            con $\frac{\pi}{4}\text{ rad}$, ovvero il valore atteso secondo la teoria.
\newpage
        \item \textbf{3.}
        \begin{table}[H]
         	\center
        	\begin{tabular}{rrrrr}
	        	\toprule
                $f[\si{\Hz}]$ &	$V_{\text{in}}[\si{\V}]$&	$V_{\text{out}}[\si{\V}]$&	$A$                                     & $\delta \phi [\pi\text{ rad }]$\\
                \midrule
                10.395               &	14.5	$\pm$	0.4	&	14.5    $\pm$	0.4         	&	1.00        	$\pm$	0.04        	&	0.016        	$\pm$	0.001       	\\
			    20.75                &	14.5	$\pm$	0.4	&	14.4    $\pm$	0.4         	&	0.99        	$\pm$	0.04        	&	0.033       	$\pm$	0.002       	\\
			    40.66                &	14.5	$\pm$	0.4	&	14.2    $\pm$	0.4         	&	0.98        	$\pm$	0.04        	&	0.059       	$\pm$	0.004       	\\
			    81.73                &	14.5	$\pm$	0.4	&	13.5    $\pm$	0.4         	&	0.93        	$\pm$	0.04        	&	0.118       	$\pm$	0.007       	\\
			    161.2                &	14.2	$\pm$	0.4	&	11.7    $\pm$	0.4         	&	0.82        	$\pm$	0.04        	&	0.200        	$\pm$	0.009       	\\
			    301.7                &	13.8	$\pm$	0.4	&	8.5     $\pm$	0.3         	&	0.62        	$\pm$	0.03        	&	0.30        	$\pm$	0.01        	\\
			    502.0                &	13.6	$\pm$	0.4	&	5.8     $\pm$	0.2         	&	0.43        	$\pm$	0.02        	&	0.39        	$\pm$	0.02        	\\
			    757.0                &	13.5	$\pm$	0.4	&	4.0     $\pm$	0.1         	&	0.30        	$\pm$	0.01        	&	0.44        	$\pm$	0.03        	\\
			    $1.044 \cdot10^3$    &	13.5	$\pm$	0.4	&	3.0     $\pm$	0.1         	&	0.22        	$\pm$	0.01        	&	0.44        	$\pm$	0.02        	\\
			    $1.546 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	2.02    $\pm$	0.07        	&	0.151       	$\pm$	0.007       	&	0.45        	$\pm$	0.02        	\\
   			    $2.015 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	1.58    $\pm$	0.06        	&	0.118       	$\pm$	0.006       	&	0.48        	$\pm$	0.02        	\\
  			    $3.04  \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	1.02    $\pm$	0.09        	&	0.076       	$\pm$	0.007       	&	0.45        	$\pm$	0.02        	\\
			    $4.41  \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.72    $\pm$	0.02        	&	0.054       	$\pm$	0.002       	&	0.45        	$\pm$	0.02        	\\
			    $6.144 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.51    $\pm$	0.02        	&	0.038       	$\pm$	0.002       	&	0.44        	$\pm$	0.02        	\\
			    $9.094 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.36    $\pm$	0.01        	&	0.026       	$\pm$	0.001       	&	0.44        	$\pm$	0.02        	\\
			    $15.11 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.218   $\pm$	0.008       	&	0.0163      	$\pm$	0.0008      	&	0.39        	$\pm$	0.03        	\\
			    $25.262\cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.136   $\pm$	0.006       	&	0.0101      	$\pm$	0.0005      	&	0.30        	$\pm$	0.05        	\\
			    $40.52 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.098   $\pm$	0.005       	&	0.0073      	$\pm$	0.0004      	&	0.24        	$\pm$	0.08        	\\
			    $80.17 \cdot10^3$    &	13.4	$\pm$	0.4	&	0.075   $\pm$	0.005       	&	0.0056      	$\pm$	0.0004      	&	0.112       	$\pm$	0.005       	\\
                \bottomrule
	        \end{tabular}
        \end{table}

            
        \item \textbf{4.}
            Il segnale riportato nella visualizzazione X-Y è costituito da un segmento lungo la bisettrice del primo e terzo quadrante quando la frequenza
            è bassa (i segnali sono in fase e hanno la stessa intensità). Aumentando la frequenza il segmento diventa un ellisse il cui semiasse maggiore
            si avvicina sempre di più all'asse x e il cui asse minore si allarga per poi restringersi nuovamente. Nel limite di frequenze molto alte il
            semiasse maggiore è lungo l'asse x e quello minore ha lunghezza molto piccola, tendente a 0. In particolare l'inclinazione del semiasse maggiore
            è dovuta allo sfasamento: esso è inclinato di $45^\circ$ se lo sfasamento è nullo e diventa orizzontale quando lo sfasamento è di $\frac{\pi}{2}$.

        \item \textbf{5.}
            Poiché si è deciso di misurare di volta in volta i valori di $V_{\text{in}}$ e $V_{\text{out}}$, si ricava che il guadagno non dipende
            dalla resistenza interna del generatore, infatti esso si può calcolare come modulo del rapporto tra l'impedenza del condensatore e l'impedenza del sistema
            di condensatore e resistenza. Questo chiaramente non dipende dal valore della resistenza interna. Questo modello è valido in
            quanto la corrente che attraversa la resistenza è pari a quella che giunge al condensatore e dunque con un veloce conto si ottiene 
            il suddetto valore del guadagno (la formula è stata ricavata in classe). Il modello del fit è dunque:
            \begin{equation*}
                A(f)=\frac{1}{\sqrt{1+\left(\frac{f}{f_T}\right)^2}}
            \end{equation*}
            Si è eseguito il fit usando il parametro $\texttt{absolute\_sigma = True}$.

            \begin{table}[H]
                \center
                \begin{tabular}{c}
                    \toprule
                        $f_T [\si{\Hz}]$\\
                    \midrule
                        244 $\pm$	3 \\
                    \bottomrule
                \end{tabular}
            \end{table}

            Il valore ottenuto non è compatibile con quello ottenuto a partire da $f_{1/2}$ (che era $f_T=\SI{232\pm2}{Hz}$)

            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[scale= 1]{../parte3/grafico.pdf}
            \end{figure}

        \item \textbf{7.}
            Il filtro passa-banda è stato realizzando collegando in serie un filtro passa-basso e uno passa-alto. I valori di resistenze
            e capacità sono i seguenti:
            \[R_B=\SI{67.6\pm0.6}{\ohm}\]
            \[C_B=\SI{1}{\mu F}\pm10\%\]
            \[R_A=\SI{673\pm5}{\ohm}\]
            \[C_A=\SI{0.47}{\mu F}\pm 10\%\]
            A questi corrispondono le frequenze di taglio attese:
            \[f_{TB}=\SI{2.4\pm 0.2}{kHz}\]
            \[f_{TA}=\SI{0.50\pm0.05}{kHz}\]

            I valori sono stati scelti affinché la frequenza di taglio del passa-basso fosse maggiore di quella del passa-alto. In particolare
            si è scelto di lasciare meno di un ordine di grandezza tra i due per evitare di effettuare misure con frequenze troppo alte o troppo basse.
            In particolare si voleva studiare il sistema per frequenze tra i $\SI{10}{Hz}$ e i $\SI{100}{kHz}$. Dunque per scansionare al meglio le frequenze
            sia maggiori che minori delle due frequenze di taglio, queste ultime sono state scelte prossime a $\SI{1}{kHz}$.

\newpage
        \item \textbf{8.}
            Si è eseguito il fit usando il parametro $\texttt{absolute\_sigma = True}$.\\
            Per trovare il guadagno $A$ è stata utilizzata la funzione di trasferimento data dal prodotto delle funzioni di trasferimento dei due filtri.
           
            \begin{equation*}
                A(f) = \frac{1}{\sqrt{\left(1+\left(\frac{f}{f_{\text{passa basso}}}\right)^2\right)\left(1+\left(\frac{f_{\text{passa alto}}}{f}\right)^2\right)}}
            \end{equation*}

            \begin{table}[H]
                \center
                \begin{tabular}{rrrr}
                    \toprule
                    $f[\si{\Hz}]$                   &	$V_{\text{in}}[\si{\V}]$ &	$V_{\text{out}}[\si{\V}]$ &	$A$\\
                    \midrule
                        10.72                       &	14.6	$\pm$	0.4	&	0.31	$\pm$	0.01	&	0.021	$\pm$	0.001	\\
                        19.7                        &	14.5	$\pm$	0.4	&	0.57	$\pm$	0.02	&	0.039	$\pm$	0.002	\\
                        41.4                        &	14.5	$\pm$	0.4	&	1.20	$\pm$	0.05	&	0.083	$\pm$	0.005	\\
                        80.8                        &	14.4	$\pm$	0.4	&	2.32	$\pm$	0.08	&	0.161	$\pm$	0.007	\\
                        162.6                       &	14.3	$\pm$	0.4	&	4.4 	$\pm$	0.1 	&	0.31 	$\pm$	0.01 	\\
                        320.4                       &	13.8	$\pm$	0.4	&	7.0 	$\pm$	0.2 	&	0.51 	$\pm$	0.02 	\\
                        639.7                       &	12.8	$\pm$	0.4	&	9.0 	$\pm$	0.3 	&	0.71 	$\pm$	0.03 	\\
                        1.2083$\cdot10^3$	        &	11.6	$\pm$	0.4	&	8.8 	$\pm$	0.3 	&	0.76 	$\pm$	0.03 	\\
                        2.398 $\cdot10^3$           &	10.0	$\pm$	0.3	&	6.4 	$\pm$	0.2 	&	0.64 	$\pm$	0.03 	\\
                        4.81  $\cdot10^3$           &	9.0 	$\pm$	0.3	&	3.7 	$\pm$	0.1 	&	0.41 	$\pm$	0.02 	\\
                        9.58  $\cdot10^3$           &	8.6 	$\pm$	0.3	&	1.96	$\pm$	0.1 	&	0.23 	$\pm$	0.01 	\\
                        18.03 $\cdot10^3$           &	8.5 	$\pm$	0.3	&	1.04	$\pm$	0.05	&	0.122	$\pm$	0.007	\\
                        21.22 $\cdot10^3$           &	8.5 	$\pm$	0.3	&	0.61	$\pm$	0.02	&	0.072	$\pm$	0.003	\\
                        66.2  $\cdot10^3$           &	8.4 	$\pm$	0.3	&	0.31	$\pm$	0.01	&	0.037	$\pm$	0.002	\\
                        97.64 $\cdot10^3$           &	8.4 	$\pm$	0.3	&	0.25	$\pm$	0.01	&	0.030	$\pm$	0.002	\\
                    \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{table}

        I risultati del fit sono i seguenti:

        \begin{table}[H]
            \center
            \begin{tabular}{rr}
                \toprule
                $f_{\text{passa basso}}[\si{10\Hz}]$                &$f_{\text{passa alto}}[\si{10\Hz}]$	\\
                \midrule
                    200$\pm$	4                                   &	51	$\pm$	1	\\
                \bottomrule
            \end{tabular}
        \end{table}

        Il valore della frequenza di taglio del passa-alto è compatibile con quello atteso, mentre per quanto riguarda il passa-basso
        i due valori sono incompatibili.

        \begin{equation*}
            \text{covarianza normalizzata = }
            \begin{bmatrix}
                1     & 0.035 \\
                0.035 & 1     \\
            \end{bmatrix}
        \end{equation*}

        \begin{figure}[ht!]
            \centering
            \includegraphics[scale= 1]{../parte8/grafico.pdf}
        \end{figure}

    \end{itemize}
\end{document}
